[
    {
        "question": " 'रूबाइयाँ' किसकी रचना है ?",
        "options": [
            "फ़िराक गोरखपुरी",
            "अहमद पुरी",
            "मजरूह सुल्तानपुरी",
            "फ़िराक सुल्तानपुरी"
        ],
        "answer": "फ़िराक गोरखपुरी"
    },
    {
        "question": " किसके लच्छे चमक रहे हैं ?",
        "options": [
            "आँचल के",
            "दुपट्टे के",
            "राखी के",
            "परांदी के"
        ],
        "answer": "राखी के"
    },
    {
        "question": " राखी के लच्छे किस तरह चमक रहे हैं ?",
        "options": [
            "सूरज के",
            "बिजली की",
            "चाँद की",
            "दर्पण की"
        ],
        "answer": "बिजली की"
    },
    {
        "question": " रूबाइयाँ में किस रस का प्रयोग है ?",
        "options": [
            "वीर",
            "वात्सल्य",
            "करुण",
            "शांत"
        ],
        "answer": "वात्सल्य"
    },
    {
        "question": " माँ के अनुसार चाँद कहाँ उतर आया है ?",
        "options": [
            "आँगन में",
            "गली में",
            "छत पर",
            "दर्पण में"
        ],
        "answer": "दर्पण में"
    },
    {
        "question": " माँ बच्चे को कैसे पानी से नहलाती है ?",
        "options": [
            "निर्मल जल से",
            "गुनगुने पानी से",
            "गंधक युक्त पानी से",
            "ठंडे पानी से"
        ],
        "answer": "निर्मल जल से"
    },
    {
        "question": " बालक कहाँ ठुनक रहा था ?",
        "options": [
            "रसोई में",
            "आँगन में",
            "कमरे में",
            "बाथरूम में"
        ],
        "answer": "आँगन में"
    },
    {
        "question": " माँ बार - बार हवा में क्या उछालती है ?",
        "options": [
            "गेंद",
            "कपड़ा",
            "फल",
            "बच्चा"
        ],
        "answer": "बच्चा"
    },
    {
        "question": " बच्चे की हँसी से क्या गूँज उठता है ?",
        "options": [
            "घर",
            "आँगन",
            "संपूर्ण वातावरण",
            "संपूर्ण व्यक्तित्व"
        ],
        "answer": "संपूर्ण वातावरण"
    },
    {
        "question": " माँ अपने प्यारे बेटे को कहाँ लिए खड़ी है ?",
        "options": [
            "घर के आँगन में",
            "घर के मंदिर में",
            "घर के द्वार पर",
            "घर की छ्त पर"
        ],
        "answer": "घर के आँगन में"
    },
    {
        "question": " हवा में बच्चे की क्या गूँज रही है ?",
        "options": [
            "कंगन",
            "हँसी",
            "रोना",
            "पायल"
        ],
        "answer": "हँसी"
    },
    {
        "question": " बालक किस पर ललचाया है ?",
        "options": [
            "तारे पर",
            "सूरज पर",
            "चाँद पर",
            "खिलौने पर"
        ],
        "answer": "चाँद पर"
    },
    {
        "question": " 'रूबाइयाँ' में किस छंद का प्रयोग है ?",
        "options": [
            "दोहा",
            "सवैया",
            "रूबाई",
            "चौपाई"
        ],
        "answer": "रूबाई"
    },
    {
        "question": " घर में किसके बने सुंदर खिलौने रखे हैं ?",
        "options": [
            "चीनी - चाय पत्ती",
            "चीनी - मिट्टी",
            "सीमेंट - मिट्टी",
            "रेत - मिट्टी"
        ],
        "answer": "चीनी - मिट्टी"
    },
    {
        "question": " किस पर्व पर घर लिपे - पुते , साफ - सुथरे तथा सजे - धजे होते हैं ?",
        "options": [
            "दशहरा",
            "दीवाली",
            "होली",
            "रक्षा - बंधन"
        ],
        "answer": "दीवाली"
    }
]